---
title: "4. Procesy v C a make"
weight: 1
# bookFlatSection: false
# bookToc: true
# bookHidden: false
# bookCollapseSection: false
# bookComments: true
---

# Vytváření procesů v C a překlad make
## Domácí příprava
Předpokládáme, že máte základní znalosti jazyka C a víte, jak funguje překlad
ze zdrojových kódů jazyka C do binární spustitelné aplikace (v obecném případě,
kdy je zdrojových souborů více).

Dále byste měli mít alespoň minimální povědomí o použití překladače `gcc` a
jeho [základních parametrech](gcc).

Nastudujte si použití nástroje `make` pro překlad programu v jazyku C/C++:
[make](make).

Dále je pro absolvování cvičení nutné mít přehled o systémových voláních
[fork][], [pipe][], [dup][], open, kill, wait a [execve][], tzn. měli byste
vědět jak vzniká nový proces a jak lze přesměrovat standardní vstup a výstup.
Potřebné informace se dozvíte na některé z předchozích přednášek.

[fork]: http://man7.org/linux/man-pages/man2/fork.2.html
[pipe]: http://man7.org/linux/man-pages/man2/pipe.2.html
[dup]: http://man7.org/linux/man-pages/man2/dup.2.html
[execve]: http://man7.org/linux/man-pages/man2/execve.2.html

# Zadání úlohy
Vytvořte v jazyce C (nebo C++) program`forkpipe`, který:
- Vytvoří dva procesy (potomky) voláním funkce `fork`. Prvně vytvořený proces
  budeme níže nazývat *GEN*, druhý *NSD*. Původní (hlavní) proces bude
  označován jako *MAIN*. (POZOR, záleží na pořadí vytvoření potomků).
- Tyto potomky propojí rourou (funkce `pipe` a `dup2`) tak, aby standardní
  výstup *GEN* byl napojen na standardní vstup *NSD*.
- Poté počká 5 sekund pomocí volání `sleep(5)`.
- Poté pošle procesu `GEN` signál `SIGTERM,` který způsobí ukončení obou
  potomků.

  {{< hint info >}}
  *GEN* skončí díky obsluze signálu -- viz níže, *NSD* by pak měl skončit
  automaticky také, neboť při ukončení *GEN* OS uzavře rouru a *NSD* je
  naprogramován tak, že skončí při uzavření standardního vstupu.
  {{< /hint >}}
- Následně počká na ukončení procesů *GEN* a *NSD* (např. pomocí funkce
  `wait`).
- Pokud libovolný z potomků skončil chybou (návratový kód `!= 0`), vypíše na
  standardní výstup řádku “`ERROR`” a skončí s návratovým kódem `1`, v opačném
  případě vypíše tamtéž řádku “`OK`” a skončí s kódem `0`.
- Pokud libovolné systémové volání vrátí chybu, okamžitě by měl skončit s
  návratovým kódem `2`.
- *GEN* bude na standardní výstup vypisovat řádky obsahující dvě mezerou
  oddělená náhodná čísla vygenerovaná funkcí `rand()` (např. `printf(“%d %d\n”,
  rand(), rand())`).

  {{< hint warning >}}
  Pozor, při generování příliš vysokých čísel může program nsd počítat i
  několik sekund. Můžete předpokládat, že při testech v BRUTE nevrátí funkce
  `rand()` větší číslo než `4095` a váš program urychlit použitím `rand() %
  4096` místo samotného `rand()`.
  {{< /hint >}}
- Mezi výpisem řádek bude *GEN* čekat jednu sekundu pomocí volání `sleep(1)`.
- *GEN* bude reagovat na signál `SIGTERM`. Při zaslání tohoto signálu *GEN*
  vypíše na standardní chybový výstup řádku “`GEN TERMINATED`” a skončí s
  návratovým kódem `0`.
- *NSD* zavolá po vytvoření funkci `execl`, aby začal vykonávat program `nsd`
  (viz níže). Žádný jiný proces by neměl `execl` volat.

Dále vytvořte `Makefile`, který:

- Při spuštění příkazu `make` bez parametrů zkompiluje váš program `forkpipe` a
  program `nsd` pro výpočet největšího společného dělitele, jehož zdrojové kódy
  si stáhněte z [nsd.tgz][nsd]. Obě binárky program umístí do stejného adresáře
  jako soubor `Makefile`.
- Při změně libovolného zdrojového souboru `make` překompiluje pouze soubory,
  které jsou z daného souboru generovány (ať přímo či nepřímo). Ostatní
  generované soubory měněny nebudou.
- Překladači jazyka C vždy předá volbu `-Wall`, která způsobí výpis užitečných
  varování.

## Poznámky k implementaci
- Rouru musíte vytvořit dříve než potomky, abyste je s ní mohli propojit.
- Po vytvoření potomků rodičovský proces rouru nepotřebuje a měl by ji uzavřít.
  Pokud ji neuzavře, *NSD* neskončí automaticky po ukončení *GEN*, jak je
  popsáno výše, protože roura bude stále otevřená.
- Uzavírejte důsledně všechny file descriptory, které již nebudete potřebovat.
  Předejdete tím záludným chybám.
- Z funkce obsluhující signál (tzv. *signal handler*) není možné volat
  libovolnou funkci. Viz `man signal-safety`. Zejména by se nemělo používat
  “buffered I/O”, tedy např. funkce `printf`. Pokud nepodporovanou funkci
  zavoláte, program může (ale nemusí) zhavarovat (jedná se o tzv. chybu souběhu
  neboli “*race condition*”).
- Pro ladění programu se vám můžete hodit příkaz `strace -f`. Vyzkoušejte také
  argumenty `-e process`, `-e file`, `-e trace=dup2`, apod.
- Odevzdávejte všechny soubory zabalené v archivu. Můžete použít příkaz
  ```bash
  tar czf osy04.tgz Makefile *.[ch]
  ```

## Aplikace nsd
Zdrojové kódy aplikace `nsd` se skládají ze souborů `nsd_main.c`, `nsd.c` a
`nd.c` a hlavičkových souborů `nsd.h` a `nd.h`. Jejich přeložením vytvoříte
binární soubor '`nsd`'.

Zdrojové soubory naleznete v archivu [nsd.tgz][nsd].

[nsd]: misc/nsd.tgz

## Ukázkový kód
Jak vytvořit proces a rouru se můžete inspirovat ukázkovým kódem z [manuálové
stránky systémového volání pipe](http://man7.org/linux/man-pages/man2/pipe.2.html#EXAMPLE).

# Domácí příprava na další cvičení
Pro další cvičení budete potřebovat vědět
- co jsou vlákna,
- jaké problémy mohou nastávat při paralelních běhů vláken,
- jaké synchronizační prostředky máme k dispozici a
- jak je vytvoříme v jazyce C s využitím knihovny **pthread**.

Potřebné informace byste měli získat na přednáškách, případně se podívejte na
- [Pthread tutorial](https://www.cs.cmu.edu/afs/cs/academic/class/15492-f07/www/pthreads.html)
- [Manuálové stránky funkcí pthread](http://man7.org/linux/man-pages/man7/pthreads.7.html#SEE_ALSO)
